<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "http://cndlsdev1.georgetown.edu/users/bostonb/wyclif/xml/teixlite.dtd"> 
<TEI.2>
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>De Composicione Hominis: Electronic Edition</title>
      <author>Wyclif, John, 1324-1384</author>
      <respStmt>
        <resp>Text scanned by</resp>
        <name>Jeffrey Godfrey, University of Nebraska-Lincoln</name>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <resp>Text encoded by</resp>
        <name>Laura Weakly, University of Nebraska-Lincoln</name>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>University of Nebraska-Lincoln</publisher>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl>
	<title>De Composicione Hominis</title>
      	<author>Wyclif, John, 1324-1384</author>
      	<imprint>
	<publisher>Wyclif Society</publisher>
	<date>1884</date>
	</imprint>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<front></front>
<body> 
<pb n="1" id="pb_1" />
<div1 type="chapter" id="div1_c1">
<head><bibl type="number">Cap. I.</bibl></head>

<p>Tria movent me tractare materiam de composicione hominis ex suis qualitativis principiis cum aliis difficultatibus, que isti materie sunt annexe. Primo materie preciositas sive subtilitas, quam maxime decet philosophum tam naturalem quam moralem cognoscere. Unde in prologo 6<hi rend="superscript">ti</hi> naturalium significanter dicitur: 'Indignum est, ut illam partem sui, qua homo est sciens, nesciat et illud, per quod est intellectualis, ipse racione non comprehendat. Quomodo enim iam se vel deum potest diligere, cum illud, quod in se est melius, convincitur ignorare'. Secundo, quia in noticia huius materie est clavis vel hostium ad secreciores articulos fidei, ut materiam de trinitate, de incarnacione verbi domini et de beatitudine finali hominis, introductorie cognoscendum. Nam in symbolo Athanasii et crebrius in sentenciis Augustini vere dicitur, quod sicut anima racionalis et caro unus est homo, <pb n="2" id="pb_2" />ita deus et homo unus est Cristus. Non sapit hoc omnibus exemplum, sed pocius inducit infirmos in heresim, cum credunt naturam divinam qualitative cum corpore Cristi componere, sicut anima humana qualitative componit cum corpore ad hominem perfectum finaliter integrandum. Et hinc de Cristo diverse hereses pullulaverunt, ut hii, quod Cristus non est homo, sed deitas assumpsit corpus fantasticum tanquam motrix, hii, quod non componitur ex corpore et anima, cum deitas suppleat vicem anime corpori copulata, et per consequens non est homo, sed pure deitas, apparens in forma visibili, sicut olim in vetere testamento. Et tercii quod Cristus est pure et univoce homo cum aliis, cum pure componitur ex corpore et anima sine natura increata ypostatice assumente, et sic de multis erroribus, quos omnes elidit ista proposicio: sicut anima racionalis et caro unus est homo et cetera katholice intellecta. Tercio, quia antecedit ad tractatum humani dominii, cum relacio non potest cognosci,
</p>
<p>nisi per noticiam sui principii subiectivi. Nec sciri potest, quomodo homo naturaliter dominetur atque serviat sibi ipsi, et sic habeat omnia sicut scriptura sacra frequenter edocet, nisi precognoscatur, quomodo homo est duarum naturarum utraque, secundum quas relacio servitutis et dominii in eodem supposito congregantur. Nec aliter videtur michi posse exprimi luculenter, quomodo homines <pb n="3" id="pb_3" />dominantur pariter cum angelis, nisi precognito, super quibus secundum corpus et super quibus secundum animam dominantur.
</p>
<p>Ista ergo philosophia est necessaria ad cognoscendum vicia et virtutes, beatitudines atque penas et breviter via est vel annexum necessarium ad quicquam aliud debite cognoscendum. Et preter hec omnia non occurrit michi quevis alia famosa veritas, in qua moderniores doctores tantum exorbitant a scriptura ac sanctis antiquis doctoribus et per consequens a semita veritatis; et modo spissius pullulant instancie, quibus acuciores moderni videntur illam antiquam sentenciam impugnare. Ideo videtur impresenciarum plus predictis instanciis necessarium obviare: Semper tamen secundum professionem factam superius intendo ut regule tam verbis quam sensibus scripture sacre canonice, quia revera priores philosophantes istam regulam postponentes fuerant specialiter in materia de anima ambigui et perplexi, posteriores vero | eodem abducti devio, fuerunt patenter multis erroribus intricati, ut patet de Alexandro, Avincenna et Algazele cum suis sequacibus, ut in sequentibus ostendetur.
</p>
<p>Loquendo itaque de anima humana oportet ex fide scripture supponere ipsam esse spiritum creatum <pb n="4" id="pb_4" />mole indivisibilem et incorruptibilem, possibilem per se esse ut angelus. Secundo suppono, quod illi spiritui per se conveniat, quod sit unibilis corpori constituendo personam hominis. Et tercio capiatur cum istis ex supposicione, quod sicut in corpore inanimato eadem essencia est materia, forma et composicio earundem, sic in composicione hominis est eadem persona corpus spiritus et connexio utriusque vel natura integra resultans ex ambobus. Quamvis autem istud sit multis nedum inevidens, sed incredibile, potest tamen intellectus illud capere, cum precipui doctores ecclesie hoc affirment. Ponit enim Augustinus in dyalogo ad Felicianum et Anshelmus
in de incarnacione verbi 7<hi rend="superscript">o</hi> ca<hi rend="superscript">o</hi>, quod sicut suprema essencia vel natura est trium naturarum singula, sic in materia de incarnacione eadem persona est trium naturarum incommunicancium singula, ut natura divina, anima atque caro. Et per idem intelligendum est, quod idem homo sit anima caro et unio earundem.
</p>
<p>Unde Augustinus XIII de civitate dei capitulo 24<hi rend="superscript">o</hi> explicat istam sentenciam sub hiis verbis: Hoe <pb n="5" id="pb_5" />quidem verum est, quod non totus homo, sed pars melior anima est, nec totus homo corpus, cum sit pars inferior hominis; sed cum coniunguntur simul utrumque habet nomen hominis; quod tamen singula non amittunt, cum de singulis loquimur. Quis enim comunissima quadam lege sermonis prohibetur dicere: Iste homo defunctus est nunc in requie vel in penis, cum tamen de anima sola potest hoc dici; et: In isto loco sepultus est, cum hoc de solo corpore possit intelligi? An dicimus scripturam divinam sic Ioqui non solere? Ymo vero illa in nobis ita hoc attestatur, ut cum hoc duo coniuncta sunt, singula hominis vocabulo apellet, animam interiorem hominem, corpus autem exteriorem hominem vocans, cum tamen non sunt duo homines, sed utrumque simul sit unus homo'. Hec Augustinus.
</p>
<p>Ecce quod extanti doctoris testimonio credi potest tercia supposicio, doncc inferius loco suo racionibus et auctoritatibus fulciatur.
</p>
<p>Istis primo suppositis, ut eorum probacio melius explicetur, danda est primo posicio, secundo instanciarum solucio et tercio probacio posicionis. Primo supposita sentencia de Universalibus intelligamus, quod persona hominis est basis et fundamentum <pb n="6" id="pb_6" />istis tribus, que sunt anima corpus et natura integra ita, quod sicut essencia materialis corporea est prius origine, quam est materia, et per consequens prius quam forma vel natura integra ex eis composita, sic eadem persona hominis est prius quam anima sua et per consequens prius, quam corpus suum vel natura ex hiis principiis integrata. Et potest fieri ad hoc evidencia topica, materia et forma sunt elementa corporis maxime distancia in natura; sed materia potest induere diversas formas, manendo eadem res, quia eadem communis essencia. Ergo cum hoc sit perfeccionis forma, potest induere diversas materias, manendo eadem essencia, quod potissime verificaretur de homine vel eius anima. Sicut igitur eadem essencia materialis manet continue nunc ignis, nunc aqua et sic de ceteris speciebus: sic idem spiritus, qui est eadem essencia vel persona hominis, potest nunc materiari isto corpore nunc illo, manens continue idem in numero. Et sic et in corporibus inanimatis materia est proxima post essenciam, quia essencia non potest esse, nisi fuerit materia, sed ut materia dicitur ad aliquid; quia, ut materia est essencia in potencia ad formam, sic in suprema | natura corporea sublunari forma est prius, quam materia respectu eiusdem persone spiritus sive essencie spiritualis; oportet enim materiam posse fluere et advenire eidem homini in numero sine possibili fluxu eiusdem forme, sicut in corporibus inanimatis forma fluit et advenit eidem essencie sine possibili fluxu materie, compositum autem tenet gradum ultimum in utrisque.</p> <pb n="7" id="pb_7" /><p>In hoc enim excellit suprema forma sublunaris intrinseca materiam primam, quod ipsa potest manere sine composicione cum corpore, sed materia non potest manere nisi componens cum forma, eo, quod a forma accipit quiditatem et est pure passiva; sed omnis talis forma quodammodo est activa. Ideo forma simpliciter est perfeccior quam materia; sed utrobique sunt gradus plurium. Nam sicut est materia infima, media et suprema, sic de formis, inter quas anima intellectiva tenet gradum perfectissimum [inter omnes formas], que sunt de consideratione philosophi naturalis, ut patet ex 2<hi rend="superscript">o</hi> Phisicorum et 4<hi rend="superscript">o</hi>.
</p>
<p>Ista enim de lege nature requirit spiritus corpus organicum, ut creetur, et hinc contrahit corporis passiones, ut puta, quod corpori quadam naturalitate afficitur, cum sit corpori personaliter unibilis sicut verbum homini, ut ex fide supponitur pro presenti. Et patet, quod ille spiritus est anima prima maxime inter formas sublunares elongatus et eciam, quia illa solum passiva, ista plurimum est activa. Illa conservatur, cognoscitur et in specie reponitur per formam, hec conservat cognoscit et in specie saltem reponit finaliter omnes materias sublunares, et tamen est inter illas tanta connexio, nedum quod eadem persona sit eadem essencia, materia prima et anima, sed quod ille essencie propter se reciproce adordinantur. Totam enim massam materie sublunaris creavit deus in principio temporis, ut secundum proporcionem debitam singillatim pro suo tempore <pb n="8" id="pb_8" />crearet animas et alias formas, que illis spiritibus subserviant et demum impleta proporcione multitudinis animarum ad multitudinem materie, ut mundus et celestis Jerusalem constituatur in sua perfeccione ultima; tunc enim erit finis, cessabit mixtorum generacio, cum sit medium ad numerum illorum spirituum adquirendum; patet ista sentencia in parte secunda Phisicorum capitulo 4<hi rend="superscript">o</hi>.
</p>
<p>Et hinc dixerunt sapienciores philosophancium, quod intellectus humanus creatus est in orizonte eternitatis, quia in confinio rerum eternarum et temporalium, secundum inferiorem faciem respiciens sensibilia et secundum supremam partem animi respiciens intellectibilia  et eterna; et sic secundum racionem rerum sensitivarum et vitam corpoream est sub orizonte rerum intellectibilium, conversans cum corpore sensibili secundum peryodum temporalem, et secundum mentem velatur a sensibilibus et vivit in ewum cum substanciis sempiternis. Et patet, quante differt iste spiritus creatus a spiritu increato. Primo in hoc, quod unus est prima creatrix essencia et alius sibi accidentalis, quia deo adherens et multipliciter variabilis secundum sub et supra. Secundo in hoc, quod prius est ens ex se, verbum, et quidquid est melius esse simpliciter quam non esse. Creatus autem spi- <pb n="9" id="pb_9" />ritus a suo domino habet accidentaliter quidquid habet. Et ut breviter dicam, nec mens creata, nec humanum organon sufficeret ad earum plenas differencias explicare. Ideo tercio nimirum, si spiritus increatus est supra leges nature singulas, spiritus autem creatus subiacet legibus creature; et hinc verbum divinum dicitur significanter active assumere sibi corpus, spiritus autem humanus non sic, sed corpori, quod deus eterno consilio disponit a suo creatore ypostatice copulari; et hinc propter disposicionem precedentem suam essenciam non potest indifferenter cuicumque, quod gratis eligeret, copulari; sed stat | in suis limitibus passive dispositis, secundum quod natura creatrix limitaverit sibi regulari. Nec credendum est ex istis, quod pure naturaliter de potencia materiae deus producit spiritum, sed eque libere contradictorie contingenter, sicut producit mundum vel angelum aut quamcunque aliam creaturam. Verumtamen utrobique se necessitat ipsum
 ad efficiendum quamlibet creaturam non necessitate coaccionis superioris limitacionis vel quomodolibet opposita libertati; et ideo est longe liberior, quam spiritus creatus, qui non potest post corporis naturalis resolucionem libere corpus reassumere quodcunque et quandocunque voluerit, sed in omnibus istis subiacet divinis legibus secundum eius limitacionem et mocionem, quam non potest transcendere.
</p>
<p>Et sic ex illo dicto veritatis Joh. 10<hi rend="superscript">o</hi>, 18. `Potestatem habeo ponendi animam meam et iterum sumendi eam' ponit Augustinus Omilia 47a, quod ille natu- <pb n="10" id="pb_10" />ralis dei filius, qui potest hoc, est spiritus increatus: Homo, inquit, habet potestatem ponendi animam suam, cum beatus Petrus dicat Joh. 13<hi rend="superscript">o</hi>, 37 `animam meam pono pro te', quod et salvator confirmat idem dicens homo est 'spiritus vadens et non rediens' et prima Joh. 3<hi rend="superscript">o</hi> 'Et nos debemus pro fratribus animas ponere'. Et cum homo sit spiritus vadens et non rediens, non potest ex se, sed ex deo limitante et monente in die iudicii vel alias limitato corpori ypostatice copulari et non potest proprie illud assumere. In hoc ergo stat sensus istius opinionis, quia eadem persona hominis est corpus, quod est altera pars compositi, est iterum anima et est tercio natura composita ex ambobus, et sic non tres homines, sed tres nature sunt homo unicus singularis, sicut in materia de corpore inanimato tres nature sunt idem suppositum et in materia de trinitate tres persone sunt una essencia.
</p>
<p>Et patet ex dictis de Universalibus quod tales argucie non ponunt in numerum cum validis argumentis: ista persona humana est natura incorporea, et ista eadem persona est natura corporea, ergo natura corporea est natura incorporea, et ita de similibus quibuscunque, in quibus medium est commune, vel extraneacio supposicionis terminorum variat sentenciam premissarum, ut directe inferant conclusiones, quas arguentes intenderant; et patet, quomodo ista sentencia natu- <pb n="11" id="pb_11" />ralis de formis et sciencia logicalis vel methaphisica de universalibus alludunt sibi reciproce. Nam sicut natura universalis est quodlibet suorum suppositorum vel singularium, que in illo communi quodammodo uniuntur, sic eadem res singularis est valde disparia, que omnia uniuntur in eodem supposito speciei, ut quilibet homo est natura spiritualis, cui accidit esse animam; est iterum natura vel essencia corporea, cui accidit esse corpus humanum, et hec duo incommunicabiliter sunt distincta. Et est tercio natura ex corpore et anima integrata, que distingwatur ab utraque et sic, si prima veritas velit, quelibet persona hominis, cum sit homo integer sex et divisim et sic primus perfectus numerus sublunaris. Nam racione anime est tria, scilicet memoria, racio et voluntas; et racione corporis, quod est altera pars compositi qualitativa, videtur eciam sicut anima supposita esse tria, scilicet materia, forma et earum connexio. Septimo autem, tamquam septimo die produccionis materiarum mundi, deus quiescens † in singulariter ac mirabiliter novo homine domino nostro Jesu Cristo, qui cum ad ista sex sit creatrix essencia, erit septem et per consequens omnes vices creature beatificabiles in se tam efficaciter beatificans quam eciam obiective. Nec est negandum, quin omnis persona hominis sit tres nature, due incomplete et tercia integra; verumptamen omnes ille tres sunt solum sex res, quarum quelibet est persona.</p> <pb n="12" id="pb_12" /><p>Unde non est inconveniens sed consequens, quod in numero materialiter | dicto tria sunt 6   et 7 et sic de quolibet numero materiali permixtim, sicut patet naturalibus loycis, qui ponunt omne continuum esse coniunctim suas partes integre componentes; persona autem communis ad ista non ponit cum eis in numerum, sicut nec natura integra ponit in numerum cum illis duobus trinariis, que qualitative constituunt ipsam totam. Non igitur obest predictis, sed sequitur ex eisdem, quod omnis homo, sicut et tota universitas, sit numeris denarius et non plura; homo enim est tres nature, sex res duarum naturarum incommunicancium et una persona communis singularis, et tota universitas est decem genera, que sunt omnia create essencie. Principia autem generum, sicut et partes qualitative substancie, sunt per reduccionem et per accidens in genere vel specie eo, quod sunt principia vel partes qualitative unite ypostatice per se in individuo eius speciei.
</p>
<p>Quod autem iste tres nature distingwantur ab invicem, sic videbitur. Nam spiritus creatus, qui est anima hominis, videtur tam patenter distinctus esse a materiali essencia, quod inter omnes creaturas videntur maxime distare ab invicem, cum una sit res spiritualis intellectiva, beatificabilis et informativa corporis, nulli preter deum subicibilis, per totum corpus multiplicata ac mole indivisibilis. Essencia autem corporea est omniquaque condicionis opposite, quia materia prima est primo corporalis, minime cognitiva, a beatificacione maxime elongata, non informata, sed informabilis, cuiuscunque forme substancialis vel accidentalis corporee subiectiva et per consequens ab omni agente passibilis, non potens <pb n="13" id="pb_13" />multiplicari, cum sit inseparabiliter mole magna, fundamentum situs et cuiuscunque distensionis corporee. Unde si tot et tante differencie non sufficiunt istas distingwere abinvicem a maiori, ego nescio, quomodo aliqua distingwuntur abinvicem.
</p>
<p>Quantum ad naturam autem ex istis duabus qualitative compositam videtur, quod distingwitur notabiliter ab utraque. Primo, quia componitur ex hiis ut partibus qualitativis natura prioribus, et ipsa est finis, gracia cuius utraque ordinatur; ergo ab utraque distingwitur: sicut enim methaphisicus capit per se notum, quod omnis totalis quantitas est maior sui parte, sic universaliter omnis sciencie professor capit tanquam per se notum, quod quelibet res ex qualitativis partibus vel quantitativis composita distingwitur ab eisdem, cum sit finis in ordine causacionis, posterior intencione nature, prestancior, quia valore maior. Unde sicut singularis quantitas, si esset pars, parificaretur sue parti in omnibus et sic idem esset et non esset, sic natura integra, si esset sui pars integrans, parificaretur sibi in bonitate, causacione et omnibus aliis, et tune esset pars et non esset pars, et sic idem simul esset et non esset.
</p>
<p>Item ex attributis nature integre patet idem; nam ipsa intelligit et facit omnes actus anime proprius et verius quam ipsa anima, cum habeat in se duo principia, unde sufficiat per se efficere tales actus. Non <pb n="14" id="pb_14" />sic autem altera pars qualificativa: ergo distingwitur. Unde propter concursum nature corporee et spirituum in capite dicit Philosophus in primo de anima, quod non differt dicere ipsam intellegere, edificare vel texere; cum ergo natura integra intelligit, wlt et sic de aliis actibus anime, natura autem corporea non sic, cum non habeat de se, unde sic faceret: sequitur, quod notabiliter distingwuntur ab anima, et multo evidencius appari cum ipsa sit divisibilis, palpabilis gressibilis et quomodolibet aliter accidenta corporee, quomodo non accidentatur vel accidentari potest anima istis.
</p>
<p>Si non distingwerentur ista tria abinvicem, hoc fieret potissime, quia tam corpus quam anima est eadem res in numero cum illa natura integrata; sed si hec maneret, sequeretur per idem, quod illa natura corporea incompleta esset anima et conversim, quia utraque est eadem persona; sicut igitur non sequitur, | hoc corpus est illud, quod est hec anima, igitur hoc corpus est hec anima, ita non sequitur, hoc est corpus illud, quod est hec natura integrata. Et sic de anima non sequitur, quod sit natura integrata, sicut in materia de Universalibus <pb n="15" id="pb_15" />declaratur. Nam si deduccio talis procederet, sequeretur, quod hoc corpus intelligit, et hec anima graditur etc., quia illa est persona, cui accidencia illa formaliter insunt. Non ergo sequitur, hoc corpus vel hec anima est illud, quod est natura integrata ex corpore et anima. Igitur alterum illorum et tota natura taliter integrata, quia ista communis persona est communis ad corpus ad animam et ad naturam per se in genere resultantem, sic, quod persona pro tempore potest esse, quo non sit corpus nec anima nec natura integra ex utrisque composita, ut quando post mortem est spiritus; et patet intuenti.
</p>
<p>Unde alias declaravi, quod hoc nomen homo finitur in scriptura quadrupliciter. Quandoque pro anima, unde in Genesi primo: `Faciamus hominem ad ymaginem et similitudinem nostram'; quod autem scriptura ibi per hominem intelligit creatum spiritum, patet per apostolum ad Col. 3<hi rend="superscript">o</hi>, ubi precipit, quod sint `induentes novum hominem, qui renovatur in agnicionem dei secundum ymaginem eius, qui creavit eum', et post probat, quod non est sexus distinccio vel materialis differencia, quoad illum. Et idem sentenciat ad Eph. 4<hi rend="superscript">o</hi> dicens 'Renovamini, inquit, spiritum mentis vestre'; quamvis enim `homo cum in honore esset, non intellexit et per inobedienciam similitudinem dei perdidit et sic iumentis factus est similis'. `Verumptamen permansit hic inquantum homo', ut dicitur in <pb n="16" id="pb_16" />psalmo 38<hi rend="superscript">o</hi>. Ymago enim sensibilis est figura substancie; sed similitudo resultat ex coloribus pictura superadditis; sic spiritus creatus, cum sit essencia vere trina eo ipso, quod est ad ymaginem trinitatis et tunc ad similitudinem dei facta, quando pingitur virtutibus theoloycis. Non dubium itaque, quin eximius Propheta Moyses intelligit per hominem creatum spiritum et non corpus, quia adhuc nondum habuit deus liniamenta membrorum, ut homo exterior ad similitudinem dei fiat; et illud idem notabiliter et pulchre deducit Augustinus X11<hi rend="superscript">o</hi> de trinitate 7<hi rend="superscript">o</hi>. Non itaque valet significaciones terminorum confingere, nisi possint in scriptura incorrigibili reperiri.
</p>
<p>Secundo sumitur homo pro corpore, quod est altera pars qualitativa compositi ut Joh. primo. `Verbum caro factum est', licet enim per carnem totus homo sane possit intelligi, ut patet per Augustinum omilia 54a Orosii. Katholice tamen et expressius ad <pb n="17" id="pb_17" />denotandum exinanicionem et humiliacionem verbi dei intelligitur per carnem corporea essencia dei, que est materia prima proprie nichil. Sic enim loquitur scriptura de carne, ut patet in symbolo Athanasii et alibi crebrius in scriptura, nec refert, cum utraque essencia sit eadem persona. Et hinc dicit apostolus ad Rom. 7<hi rend="superscript">o</hi>. 'Scio autem, quod non inhabitat in me, hoc est in carne mea, bonum', et primum vocat apostolus hominem interiorem, secundum autem hominem exteriorem. Secunda ad Cor. 4<hi rend="superscript">o</hi> 'Licet', inquit, 'is, qui foris est, homo noster corrumpatur, tamen is, qui intus est, homo renovatur de die in diem; ubi primo patet distinccio per hoc, quod una natura est foris, altera intus, et una fortificatur ad debilitacionem alterius. Secundo patet, quod utraque natura est incompleta, cum vocatur homo noster. Tercio patet, quod sunt eadem persona, cum noster non distrahit, sed sequitur: Homo noster. Interior ergo homo, et tantum singulariter exprimitur homo.'
</p>
<p>Tercio modo accipitur homo pro natura integra, et istam significacionem solum acceptant plurimi philoso- <pb n="18" id="pb_18" />phancium dicentes diffinitive, quod est homo animal racionale, et nec corpus mortuum nec spiritus est | homo.
</p>
<p>Quarto modo accipitur homo pro persona vel pro substancia, que est quelibet istarum trium naturarum vel rerum vel eciam omne ens contraccius, quod est aliqua earundem; et isto modo loquitur fides ex testimonio scripture, quod ille homo, qui creavit celum et terram, fuit natus de virgine, conversatus cum hominibus, passus, mortuus et sepultus, descendit ad inferos et ascendit etc. Non autem secundum naturam assumptam creavit seculum nec secundum deitatem paciebatur, nec secundum animam fuit mortuus et sepultus, nec secundum corpus aut aliam naturam integram descendit ad inferos, sed cum eadem persona fuit hec omnia, secundum aliquid fecit unum, et secundum aliud fecit reliquum, sicut optime congruebat; et sic loquitur apostolus 2a ad Cor. 9<hi rend="superscript">o</hi> de se ipso: `Scio', inquit, 'hominem huiusmodi sive in corpore, sive extra corpus nescio, deus scit, quoniam raptus est in paradisum'. Ecce, quod scivit se esse raptum et nescivit se in illo raptu esse se corpus vel animam; ideo sequitur, quod scivit se esse commune ad corpus et ad animam. Et ista quadruplex significacio pro intellectu scripture et arguciis solvendis cum diligencia est notanda. Alias autem significaciones pro sensu mistico de homine potest scrutator ex istis elicere et tantum de introductoria exposicione proposicionis proposite.</p>
</div1>
</body>
<back></back>
</text>
</TEI.2>